**阿托伐他汀**（），商品名为**立普妥**（Lipitor），是降低[血液](../Page/血液.md "wikilink")[胆固醇水平的常见药物](../Page/胆固醇.md "wikilink")。由[輝瑞公司裝造](../Page/輝瑞公司.md "wikilink")。\[1\]。它是一種[他汀類藥物](../Page/他汀類.md "wikilink")，用於降低血液中的膽固醇。它還可穩定血液斑塊和預防[中風](../Page/中風.md "wikilink")。类似于所有他汀類藥物，阿托伐他汀通過抑制[肝組織中](../Page/肝.md "wikilink")，一種對膽固醇製造起關鍵作用的[酵素](../Page/酵素.md "wikilink")——[羟甲基戊二酸单酰辅酶A还原酶](../Page/羟甲基戊二酸单酰辅酶A还原酶.md "wikilink")（HMG-CoA
reductase），以減少體內製造膽固醇。

阿托伐他汀於1985年由布魯斯·羅斯-帕克-戴維斯華納-蘭伯特公司（Bruce Roth of Parke-Davis
Warner-Lambert
Company）首次合成（現為[輝瑞公司](../Page/輝瑞.md "wikilink")/Pfizer），是製藥歷史上銷售最好的藥物。它自1996年被[美國食品藥品監督管理局批准以來](../Page/美國食品藥品監督管理局.md "wikilink")，累計銷售額超過1,250億美元\[2\]，並連續保持此銷售冠軍紀錄達十年\[3\]。通用阿托伐他汀，由和製造，並於2011年11月30日開始於[美國上市](../Page/美國.md "wikilink")。

## 主治

阿托伐他汀的主要用途是治療[血脂異常和預防](../Page/血脂異常.md "wikilink")[心血管疾病](../Page/心血管疾病.md "wikilink")。\[4\]需要注意的是病人應在透過運動、減重與加強飲食等日常生活管理各方面都沒法改善膽固醇水平的情形下，才服用阿托伐他汀。\[5\]

### 血脂異常

  - [高膽固醇血症](../Page/高膽固醇血症.md "wikilink")（[Hypercholesterolemia](../Page/:en:Hypercholesterolemia.md "wikilink")，包括子家族和非家族），[混合性高血脂](../Page/混合性高血脂.md "wikilink")（弗雷德里克森IIa和IIb型）以降低總[膽固醇](../Page/膽固醇.md "wikilink")、[低密度脂蛋白-C](../Page/低密度脂蛋白.md "wikilink")、[apo-B](../Page/apo-B.md "wikilink")、[甘油三酯和](../Page/甘油三酯.md "wikilink")[C反應蛋白水平但增加](../Page/C反應蛋白.md "wikilink")[高密度脂蛋白的水平](../Page/高密度脂蛋白.md "wikilink")。\[6\]\[7\]\[8\]\[9\]\[10\]
  - 小兒雜合子家族性高膽固醇血症\[11\]
  - 純合子家族性高膽固醇血症\[12\]\[13\]
  - 高甘油三酯血症（弗雷德里克森IV型）
  - 初級血β脂蛋白異常（弗雷德里克森III型）
  - 混合型[高脂血症](../Page/高脂血症.md "wikilink")\[14\]\[15\]\[16\]\[17\]\[18\]\[19\]\[20\]

### 心血管疾病

  - 預防[冠狀動脈性心臟病](../Page/冠狀動脈性心臟病.md "wikilink")，預防[心肌梗死](../Page/心肌梗死.md "wikilink")、[中風](../Page/中風.md "wikilink")、不穩定[心絞痛](../Page/心絞痛.md "wikilink")\[21\]\[22\]和。\[23\]\[24\]
  - 預防II型糖尿病患者[心肌梗死和](../Page/心肌梗死.md "wikilink")[中風](../Page/中風.md "wikilink")。\[25\]\[26\]\[27\]\[28\]\[29\]\[30\]\[31\]

伴隨治療的注意事項：可和膽汁酸樹脂（[離子交換樹脂](../Page/離子交換樹脂.md "wikilink")）相結合。不建議結合貝特類（[Fibrate](../Page/:en:Fibrates.md "wikilink")）藥物治療，
因為增加與肌肉損傷相關的不良反應的風險\[32\]。根據患者年齡，藥物劑量必須調整，降低肝功能不全。

## 禁忌

  - 活性肝病：、[肝性腦病](../Page/肝性腦病.md "wikilink")、[肝炎](../Page/肝炎.md "wikilink")、[黃疸](../Page/黃疸.md "wikilink")
  - 原因不明的[天冬氨酸氨基转移酶](../Page/天冬氨酸氨基转移酶.md "wikilink")（AST）或[谷丙转氨酶](../Page/谷丙转氨酶.md "wikilink")（ALT）水平上升
  - [懷孕](../Page/懷孕.md "wikilink")
  - [母乳餵養](../Page/母乳.md "wikilink")

服用阿托伐他汀期間必須注意有某些情況下可能出現[橫紋肌溶解症](../Page/橫紋肌溶解症.md "wikilink")，一種可引起並導致急性[腎衰竭的併發症](../Page/腎衰竭.md "wikilink")。如果被懷疑或診斷為橫紋肌溶解症，須立即停止阿托伐他汀治療\[33\]。但實驗顯示，阿托伐他汀可能起到保護腎功能的作用\[34\]。另外，如果病人[肌酸激酶](../Page/肌酸激酶.md "wikilink")（Creatine
kinase，CK）的水平明顯升高和懷疑有，也應停止使用阿托伐他汀。當與[環孢素](../Page/環孢素.md "wikilink")、貝特類（Fibrate）藥物、[紅黴素](../Page/紅黴素.md "wikilink")、[烟酸或](../Page/烟酸.md "wikilink")[唑類](../Page/唑.md "wikilink")[抗真菌药共同給藥有可能增加導致肌病的風險](../Page/抗真菌药.md "wikilink")。\[35\]

在[懷孕期間是絕對禁止使用阿托伐他汀的](../Page/懷孕.md "wikilink")，因為膽固醇是[胎兒發育的必須生物合成途徑](../Page/胎兒.md "wikilink")，也包括[類固醇和](../Page/類固醇.md "wikilink")[細胞膜生成](../Page/細胞膜.md "wikilink")。另外也不建議餵哺[母乳者服用此藥](../Page/母乳.md "wikilink")，因為通過老鼠的實驗表明阿托伐他汀可能會進入人類的乳汁分泌。\[36\]

## 副作用

阿托伐他汀最嚴重副作用為[肌酸激酶](../Page/肌酸激酶.md "wikilink")（CK）升高導致的肌病和橫紋肌溶解症，雖然發生機會低於1%。\[37\]\[38\][頭痛是最常見的副作用](../Page/頭痛.md "wikilink")，發生在10%的患者上。

其他副作用（發生機率在1–10%之間）包括：[無力](../Page/無力.md "wikilink")、[失眠和](../Page/失眠.md "wikilink")[頭暈](../Page/頭暈.md "wikilink")、[胸部疼痛和](../Page/胸部疼痛.md "wikilink")[外週性水腫](../Page/外週性水腫.md "wikilink")、[皮疹](../Page/皮疹.md "wikilink")、[腹痛](../Page/腹痛.md "wikilink")、[便秘](../Page/便秘.md "wikilink")、[腹瀉](../Page/腹瀉.md "wikilink")、[消化不良](../Page/消化不良.md "wikilink")、胃腸脹氣（[Flatulence](../Page/:en:Flatulence.md "wikilink")）、[噁心](../Page/噁心.md "wikilink")、[泌尿道感染](../Page/泌尿道感染.md "wikilink")、[關節痛](../Page/關節痛.md "wikilink")、[肌肉痛](../Page/肌肉痛.md "wikilink")、[背痛](../Page/背痛.md "wikilink")、[關節炎](../Page/關節炎.md "wikilink")、[鼻竇炎](../Page/鼻竇炎.md "wikilink")、[咽喉炎](../Page/咽喉炎.md "wikilink")（[Pharyngitis](../Page/:en:Pharyngitis.md "wikilink")）、[支氣管炎](../Page/支氣管炎.md "wikilink")、[鼻炎](../Page/鼻炎.md "wikilink")、感染、[流感樣綜合徵和](../Page/流感.md "wikilink")[過敏性反應](../Page/過敏.md "wikilink")。\[39\]

小部分服用本藥和／或其它他汀類藥物病者曾引致失憶，特別是女性。因膽固醇的合成，是正常的神經元功能所必需的。但據輝瑞公司的臨床試驗，“膽固清沒有和失憶之間有因果關係。\[40\]\[41\]\[42\]

在少數情況下，谷丙转氨酶（ALT）和天冬氨酸氨基转移酶（AST）水平會升高。\[43\]。

有報告指出高劑量阿托伐他汀能使血糖控制惡化。\[44\]

### 藥物和食物的相互作用

此藥物和[安妥明](../Page/安妥明.md "wikilink")（[Clofibrate](../Page/:en:Clofibrate.md "wikilink")）、[非諾貝特](../Page/非諾貝特.md "wikilink")（[Fenofibrate](../Page/:en:Fenofibrate.md "wikilink")）、[吉非貝齊](../Page/吉非貝齊.md "wikilink")（[Gemfibrozil](../Page/:en:Gemfibrozil.md "wikilink")）（一些治療高膽固醇血症藥物）有相互作用，可增加引致肌病和[橫紋肌溶解症風險](../Page/橫紋肌溶解症.md "wikilink")。\[45\]\[46\]

和CYP3A4抑制劑（[伊曲康唑](../Page/伊曲康唑.md "wikilink")，泰利和[伏立康唑](../Page/伏立康唑.md "wikilink")）共同用藥，可能會導致不良反應。和CYP3A4誘導劑（波生坦，磷苯妥英鈉，苯妥英）聯合用藥，可能減少阿托伐他汀的血液濃度。[烟酸也被證明增加肌病或橫紋肌溶解症的風險](../Page/烟酸.md "wikilink")。他汀也能令其他藥物（如[華法林或](../Page/華法林.md "wikilink")[地高辛](../Page/地高辛.md "wikilink")）的濃度發生改變。補充[維生素D可降低阿托伐他汀和](../Page/維生素D.md "wikilink")[活性代謝物濃度](../Page/活性代謝物.md "wikilink")。

[葡萄柚汁是腸道CYP](../Page/葡萄柚.md "wikilink")3A4的抑制劑，[葡萄柚汁與阿托伐他汀共服可能會導致](../Page/葡萄柚汁.md "wikilink")和AUC增加，從而導致不良反應或藥物過量並產生毒性。\[47\]\[48\]\[49\]\[50\]

## 作用機理

阿托伐他汀是[HMG-CoA還原酶的競爭性抑制劑](../Page/羟甲基戊二酸单酰辅酶A还原酶.md "wikilink")，這與其他他汀類藥物相似，但不同的是本藥為一個完全人工合成的[化合物](../Page/化合物.md "wikilink")。
HMG-CoA還原酶催化還原[3-羥基-3-甲基-輔酶A](../Page/甲羟戊酸途径.md "wikilink")（HMG-COA）成為[甲羟戊酸](../Page/甲羟戊酸.md "wikilink")，這是[肝臟膽固醇生物合成的](../Page/肝臟.md "wikilink")[速率控制步驟](../Page/速率控制步驟.md "wikilink")（rate-limiting
step）。通過抑制這種酵素，降低[从头合成膽固醇](../Page/从头合成.md "wikilink")，增加[肝細胞上的](../Page/肝細胞.md "wikilink")[低密度脂蛋白受體](../Page/低密度脂蛋白受體.md "wikilink")（[LDL受體](../Page/LDL受體.md "wikilink")），增加肝細胞對低密度脂蛋白的吸收，降低血液中的低密度脂蛋白膽固醇量。像其他他汀類藥物，阿托伐他汀也降低血液[三酸甘油酯水平](../Page/三酸甘油酯.md "wikilink")，並略有增加高密度脂蛋白膽固醇水平。

## 藥代動力學

口服阿托伐他汀吸收迅速，最大血藥濃度1至2小時。該藥物的絕對[生物利用度約為](../Page/生物利用度.md "wikilink")14%。阿托伐他汀通過[腸道時經歷](../Page/腸道.md "wikilink")[首过效应](../Page/首过效应.md "wikilink")，這是此藥的生物利用度低的主要原因。儘管當阿托伐他汀與食物一起服用時，其降低血液LDL（[低密度脂蛋白](../Page/低密度脂蛋白.md "wikilink")）的效用並沒因此減少，但與食物共服，藥物（吸收率）減少25%，AUC（吸收程度）減少9%；而夜間服藥Cmax（吸收率）和AUC（吸收程度）減少30%，但都不會影響阿托伐他汀的療效。

阿托伐他汀的[蛋白結合率高](../Page/蛋白結合率.md "wikilink")（≥98%），阿托伐他汀代謝主要通過[細胞色素P450](../Page/細胞色素P450.md "wikilink")-3A4羥基形成。以激活鄰位類羥基化代謝物和[β-氧化代謝物](../Page/β-氧化.md "wikilink")。前者對全身的HMG-CoA還原酶運作起關鍵效用。鄰羥基代謝物進一步透過代謝。細胞色素P450的抑制劑和诱导剂分別能增加或減少此藥的血藥濃度，這已被一項以[紅黴素](../Page/紅黴素.md "wikilink")（一種已知的細胞色素P450抑制劑）與阿托伐他汀為對象的實驗室試驗中被驗證。

阿托伐他汀主要是經肝[膽汁排泄](../Page/膽汁.md "wikilink")，阿托伐他汀在尿液中回收的不到2%，沒有進入。阿托伐他汀消除半衰期約14小時。值得注意的是，HMG-CoA還原酶抑制活性有半衰期20至30小時，這被認為是與活性代謝產物有關。阿托伐他汀也是腸道外排轉運，在藥物正在腸臟被吸收時被泵回腸腔中。\[51\]

[肝功能不全患者](../Page/肝臟.md "wikilink")，血藥濃度受到肝臟疾病顯著影響。與A-末期肝病患者Cmax和AUC增加4倍。B超末期肝病患者的Cmax增加16倍、AUC增加11倍。老年患者（65歲以上）藥代動力學表現與年輕成年人不同，老年患者的AUC和Cmax值分別提高40%和30%；而健康長者對藥物反應較理想，故可能只需處方較低劑量予此人群。\[52\]\[53\]\[54\]

## 藥理學

阿托伐他汀一些[基因多態性](../Page/基因多態性.md "wikilink")（[Genetic
polymorphism](../Page/:en:Polymorphism_\(biology\).md "wikilink")）已被發現與本藥不良副作用的發生率較高有關。這種現象被懷疑與[血漿中的藥理活性代謝產物增加有關](../Page/血漿.md "wikilink")，如阿托伐他汀內酯和P-Hydroxyatorvastatin。對於較可能誘發不良副作用的潛在患者，可使用特定的色譜技術對阿托伐他汀及其活性代謝物進行監測。\[55\]

## 配方

[Atorvastatin40mg.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Atorvastatin40mg.jpg "fig:Atorvastatin40mg.jpg")
阿托伐他汀鈣片由[輝瑞公司銷售](../Page/輝瑞.md "wikilink")。藥片為白色、橢圓形的薄膜包衣片。輝瑞公司還與其他藥物打包結合，如Caduet。輝瑞公司建議服食者不要將藥片一分為二。

## 參考

## 延伸閱讀

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  - [Atorvastatin bound to
    proteins](http://www.ebi.ac.uk/pdbe-srv/PDBeXplore/ligand/?ligand=117)
    in the [PDB](../Page/Protein_Data_Bank.md "wikilink")
  - [Lipitor.com](http://www.lipitor.com/) – manufacturer's site
  - [MedlinePlus Drug information: Atorvastatin
    (Systemic)](http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/druginfo/meds/a600045.html)
    – information from USP DI Advice for the Patient
  - [U.S. National Library of Medicine: Drug Information Portal -
    Atorvastatin](http://druginfo.nlm.nih.gov/drugportal/dpdirect.jsp?name=Atorvastatin)

[Category:酰替苯胺](../Category/酰替苯胺.md "wikilink")
[Category:二醇](../Category/二醇.md "wikilink")
[Category:有机氟化合物](../Category/有机氟化合物.md "wikilink")
[Category:輝瑞產品](../Category/輝瑞產品.md "wikilink")
[Category:吡咯](../Category/吡咯.md "wikilink")
[Category:他汀类](../Category/他汀类.md "wikilink")
[Category:药物](../Category/药物.md "wikilink")

1.  <http://www.lipitor.com/> Pfizer product promotion page (Liptor)

2.  <http://www.crainsnewyork.com/article/20111228/HEALTH_CARE/111229902>
    Crain's New York Business. 2011-12-28.

3.  <http://www.nytimes.com/2011/11/12/health/plan-would-delay-sales-of-generic-for-lipitor.html>
    New York Times.

4.  [Atorvastatin
    Calcium](http://www.drugs.com/monograph/atorvastatin-calcium.html)
    Drugs.com. Retrieved 3 April 2011.

5.
6.

7.

8.

9.

10.

11.
12.
13.

14. McCrindle BW, Ose L, Marais AD (July 2003). "Efficacy and safety of
    atorvastatin in children and adolescents with familial
    hypercholesterolemia or severe hyperlipidemia: a multicenter,
    randomized, placebo-controlled trial". J. Pediatr. 143 (1): 74–80.
    <DOI:10.1016/S0022-3476(03)00186-0>. PMID 12915827.

15. Nissen SE, Nicholls SJ, Sipahi I, Libby P, Raichlen JS, Ballantyne
    CM, Davignon J, Erbel R, Fruchart JC, Tardif JC, Schoenhagen P,
    Crowe T, Cain V, Wolski K, Goormastic M, Tuzcu EM (April 2006).
    "Effect of very high-intensity statin therapy on regression of
    coronary atherosclerosis: the ASTEROID trial". Journal of the
    American Medical Association 295 (13): 1556–65.
    <DOI:10.1001/jama.295.13.jpc60002>. PMID 16533939.

16. Nawrocki JW, Weiss SR, Davidson MH, Sprecher DL, Schwartz SL, Lupien
    PJ, Jones PH, Haber HE, Black DM (May 1995). "Reduction of LDL
    cholesterol by 25% to 60% in patients with primary
    hypercholesterolemia by atorvastatin, a new HMG-CoA reductase
    inhibitor". Arterioscler. Thromb. Vasc. Biol. 15 (5): 678–82.
    <DOI:10.1161/01.ATV.15.5.678>. PMID 7749881.

17. Nawrocki JW, Weiss SR, Davidson MH, Sprecher DL, Schwartz SL, Lupien
    PJ, Jones PH, Haber HE, Black DM (May 1995). "Reduction of LDL
    cholesterol by 25% to 60% in patients with primary
    hypercholesterolemia by atorvastatin, a new HMG-CoA reductase
    inhibitor". Arterioscler. Thromb. Vasc. Biol. 15 (5): 678–82.
    <DOI:10.1161/01.ATV.15.5.678>. PMID 7749881.

18. Bakker-Arkema RG, Davidson MH, Goldstein RJ, Davignon J, Isaacsohn
    JL, Weiss SR, Keilson LM, Brown WV, Miller VT, Shurzinske LJ, Black
    DM (January 1996). "Efficacy and safety of a new HMG-CoA reductase
    inhibitor, atorvastatin, in patients with hypertriglyceridemia".
    Journal of the American Medical Association 275 (2): 128–33.
    <DOI:10.1001/jama.275.2.128>. PMID 8531308.

19. Marais AD, Firth JC, Bateman ME, Byrnes P, Martens C, Mountney J
    (August 1997). "Atorvastatin: an effective lipid-modifying agent in
    familial hypercholesterolemia". Arterioscler. Thromb. Vasc. Biol. 17
    (8): 1527–31. <DOI:10.1161/01.ATV.17.8.1527>. PMID 9301631.

20. Rossi S, ed. (2006). Australian medicines handbook 2006. Adelaide,
    S. Aust: Australian Medicines Handbook Pty Ltd. ISBN
    978-0-9757919-2-9.

21.

22.

23.

24.

25. Sever PS, Dahlöf B, Poulter NR, Wedel H, Beevers G, Caulfield M,
    Collins R, Kjeldsen SE, Kristinsson A, McInnes GT, Mehlsen J,
    Nieminen M, O'Brien E, Ostergren J (April 2003). "Prevention of
    coronary and stroke events with atorvastatin in hypertensive
    patients who have average or lower-than-average cholesterol
    concentrations, in the Anglo-Scandinavian Cardiac Outcomes
    Trial--Lipid Lowering Arm (ASCOT-LLA): a multicentre randomised
    controlled trial". Lancet 361 (9364): 1149–58.
    <DOI:10.1016/S0140-6736(03)12948-0>. PMID 12686036.

26. Law MR, Wald NJ, Rudnicka AR (June 2003). "Quantifying effect of
    statins on low density lipoprotein cholesterol, ischaemic heart
    disease, and stroke: systematic review and meta-analysis". BMJ 326
    (7404): 1423. <DOI:10.1136/bmj.326.7404.1423>. PMC 162260. PMID
    12829554.

27. Wilson PW, D'Agostino RB, Levy D, Belanger AM, Silbershatz H, Kannel
    WB (May 1998). "Prediction of coronary heart disease using risk
    factor categories". Circulation 97 (18): 1837–47.
    <DOI:10.1161/01.CIR.97.18.1837>. PMID 9603539.

28. Jones P, Kafonek S, Laurora I, Hunninghake D (March 1998).
    "Comparative dose efficacy study of atorvastatin versus simvastatin,
    pravastatin, lovastatin, and fluvastatin in patients with
    hypercholesterolemia (the CURVES study)". American Journal of
    Cardiology 81 (5): 582–7. <DOI:10.1016/S0002-9149(97)00965-X>. PMID
    9514454.

29. Colhoun HM, Betteridge DJ, Durrington PN, Hitman GA, Neil HA,
    Livingstone SJ, Thomason MJ, Mackness MI, Charlton-Menys V, Fuller
    JH (2004). "Primary prevention of cardiovascular disease with
    atorvastatin in type 2 diabetes in the Collaborative Atorvastatin
    Diabetes Study (CARDS): multicentre randomised placebo-controlled
    trial". Lancet 364 (9435): 685–96.
    <DOI:10.1016/S0140-6736(04)16895-5>.

30. eil HA, DeMicco DA, Luo D, Betteridge DJ, Colhoun HM, Durrington PN,
    Livingstone SJ, Fuller JH, Hitman GA (November 2006). "Analysis of
    efficacy and safety in patients aged 65-75 years at randomization:
    Collaborative Atorvastatin Diabetes Study (CARDS)". Diabetes Care 29
    (11): 2378–84. <DOI:10.2337/dc06-0872>.

31. Gentile S, Turco S, Guarino G, Sasso CF, Amodio M, Magliano P,
    Salvatore T, Corigliano G, Agrusta M, De Simone G, Gaeta I, Oliviero
    B, Torella R (December 2000). "Comparative efficacy study of
    atorvastatin vs simvastatin, pravastatin, lovastatin and placebo in
    type 2 diabetic patients with hypercholesterolaemia". Diabetes Obes
    Metab

32. [Lipitor: Prescribing
    Information](http://www.pfizer.com/files/products/uspi_lipitor.pdf).
    Pfizer. June 2009.

33. Hermann M, Bogsrud MP, Molden E, Asberg A, Mohebi BU, Ose L,
    Retterstøl K (June 2006). "Exposure of atorvastatin is unchanged but
    lactone and acid metabolites are increased several-fold in patients
    with atorvastatin-induced myopathy". Clin. Pharmacol. Ther. 79 (6):
    532–9. <DOI:10.1016/j.clpt.2006.02.014>. PMID 16765141.

34. Williams D, Feely J (2002). "Pharmacokinetic-pharmacodynamic drug
    interactions with HMG-CoA reductase inhibitors". Clin Pharmacokinet
    41 (5): 343–70. <DOI:10.2165/00003088-200241050-00003>. PMID
    12036392.

35.
36.
37.

38.
39.
40. Wagstaff LR, Mitton MW, Arvik BM, Doraiswamy PM (July 2003).
    "Statin-associated memory loss: analysis of 60 case reports and
    review of the literature". Pharmacotherapy 23 (7): 871–80.
    <DOI:10.1592/phco.23.7.871.32720>. PMID 12885101.

41. The side effects of statins: Heart healthy and head harmful?".
    Michael O'Riordan. HeartWire. 12 February 2008. Retrieved 22 October
    2010

42. O'Riordan M (2010-10-22). "The side effects of statins: Heart
    healthy and head harmful?". The Wall Street Journal. Retrieved
    2010-10-24.

43. Ghirlanda G, Oradei A, Manto A, Lippa S, Uccioli L, Caputo S, Greco
    AV, Littarru GP (March 1993). "Evidence of plasma CoQ10-lowering
    effect by HMG-CoA reductase inhibitors: a double-blind,
    placebo-controlled study". J Clin Pharmacol 33 (3): 226–9. PMID
    8463436.

44.

45.

46.

47. Ghirlanda G, Oradei A, Manto A, Lippa S, Uccioli L, Caputo S, Greco
    AV, Littarru GP (March 1993). "Evidence of plasma CoQ10-lowering
    effect by HMG-CoA reductase inhibitors: a double-blind,
    placebo-controlled study". J Clin Pharmacol 33 (3): 226–9. PMID
    8463436.

48. Wagstaff LR, Mitton MW, Arvik BM, Doraiswamy PM (July 2003).
    "Statin-associated memory loss: analysis of 60 case reports and
    review of the literature". Pharmacotherapy 23 (7): 871–80.
    <DOI:10.1592/phco.23.7.871.32720>. PMID 12885101.

49. "The side effects of statins: Heart healthy and head harmful?".
    Michael O'Riordan. HeartWire. 12 February 2008. Retrieved 22 October
    2010

50. <http://dailymed.nlm.nih.gov/dailymed/lookup.cfm?setid=c6e131fe-e7df-4876-83f7-9156fc4e8228>
    U.S. National Library of Medicine.

51.

52.
53. Villa J, Pratley RE (June 2010). "Ezetimibe/simvastatin or
    atorvastatin for the treatment of hypercholesterolemia in patients
    with the metabolic syndrome: the VYMET study". Curr. Diab. Rep. 10
    (3): 173–5. <DOI:10.1007/s11892-010-0107-5>. PMID 20425579.

54. McCormack T, Harvey P, Gaunt R, Allgar V, Chipperfield R, Robinson P
    (July 2010). "Incremental cholesterol reduction with
    ezetimibe/simvastatin, atorvastatin and rosuvastatin in UK General
    Practice (IN-PRACTICE): randomised controlled trial of achievement
    of Joint British Societies (JBS-2) cholesterol targets". Int. J.
    Clin. Pract. 64 (8): 1052–61.
    <DOI:10.1111/j.1742-1241.2010.02429.x>. PMID 20487050.

55. Deshmukh HA, Colhoun HM, Johnson T, McKeigue PM, Betteridge DJ,
    Durrington PN, Fuller JH, Livingstone S, Charlton-Menys V, Neil A,
    Poulter N, Sever P, Shields DC, Stanton AV, Chatterjee A, Hyde C,
    Calle RA, Demicco DA, Trompet S, Postmus I, Ford I, Jukema JW,
    Caulfield M, Hitman GA (May 2012). "Genome-wide association study of
    genetic determinants of LDL-c response to atorvastatin therapy:
    importance of Lp(a)". J Lipid Res 53 (5): 1000–1011.
    <DOI:10.1194/jlr.P021113>. PMID 22368281.